研究：民主體制其實係咪未必好？

大家有冇研究過？好似民主+君主立憲先行得通?

冇錯，應該俾你做皇帝

民主未必好, 但一定比活係獨裁極權下有尊嚴

唔通俾一個小學畢業既管叫好???

君王論

民主體制係會有震盪既時候，但係一個健全既民主政體可以克服到，最多政黨輪替。但係獨裁政體一個唔小心係會亡國

乜撚都好

比小學雞當玩具咁玩就屎硬

民主體制再壞都壞唔過一黨獨大，嗰黨仲係支納㖭

民主體制入面既政黨替換,可以代替左國家主權轉移問題,無左滅國建國問題
相對反而更穩定,更永久

你國家咁睇獨裁其實係唔錯 不過你個人層面睇你覺得自己冇自由都冇所謂咁咪ok囉

可以睇下人類大歷史三步曲

其實呢啲野係對比 當你嘅對家只有一黨專政嘅時候 民主體制點都比佢好

未必好不過係最好囉
前設係教育程度有返咁上下 如果唔係就變到解殖嘅非洲咁
新加坡de facto精英主義一定係最有效率
但個班精英冇可能永遠都做啱所有野
行民主制度就可以由人民監督 做錯就投票換人

認真討論...

政黨輪替其實係無用
你望下美股啲大商家
好多都已經開左過百年
佢地管控既野 國家都控制唔到
搞到貧富懸殊加劇得好嚴重

講得啱，民主制度要配合公民教育程度

咁你想活係蘇聯贏冷戰嘅世界定係而家呢個先
資本主義係有佢嘅唔好
但另一條路更差

其實Nas Daily 都有講過

民主不是最好，但獨裁絕對唔係辦法

任何體制都有利有弊
只係上層嘅遊戲規則唔同
民主都會有自己嘅問題
但比極權好
至少可以俾到人有種”可以真係選擇”既錯覺

民主點會唔好？民主係追求普世價值不可或缺既制度

唔一定嘅 例如新加坡monkey經濟點都好過Liberia
不過Long term一定係你講嘅咁

大佬，我想要討論，想學多啲嘢。唔係鬧交

可唔可以第2條路
中國果隻國有其實都算ok
佢只要比言論自由就已經好屈機
果班官員係貪 但係貪完比人政敵捉到要判死刑
就唔會貪得咁過份

當有個人係某國企既主席
佢大約貪左十億八億
所有決策由佢話事
但同時間你睇誠哥 未必做晒決策
不過佢賺既息同分紅 一年已經幾十億
而且只要拎住個股權 可以搵外人翻黎控制公司
但啲利潤最後落晒自己個袋 而唔係去翻政府做分配

咁點解唔整國有制既做法 好似台灣政府咁
好過美國果啲由商人控制既民主體制

李顯龍下一代又會點？
遇到所謂明君賢臣咪好，
歷史都話我地知，
三代到就墮落，
精英唔會永遠係精英，
但仍然脅持住重要位置，
結果會咩事，大家都睇唔少；
民主制度真只會保持穩定，
經濟未必好，但矛盾一定相對少，
長遠發展嚟講，
一定反勝獨裁

一個人嘅問題可以反映出佢思考嘅深度

你點定義「好」?你定義完已經答咗自己問題,冇必要討論

美國矛盾好少 Lol
兩黨為咗爭權你睇下搞成點

咁咪枱面上爭，選舉定輸贏，
冇嘢架，
相反獨裁就易有革命，有好多其他不穩走性，
例：政變、軍人推番政府等

State capitalism囉 挪威咁 但係而家係美國同香港難啲做到 商人太多既得利益 又可以lobbying

點解決統治階層壟斷咗權力後
只為咗自己謀利益 而搾取其他團體 階層

何謂民主 首先要有個清晰定義
因為你講緊究竟係民眾有參與政治權利 如投票
定係權力分散 例如將司法 行政 立法分散

因為就算民眾有權投票 都可以設想到
可以有個政制係產生一個權力集中嘅主權
或民眾無票投 但係權力分散係唔同團體中
雖然現實似乎係權力會自然趨向集中

Lm

同埋香港最重要係靠自由市場先發圍 難聽啲講靠壓榨我哋嘅價值 假設獨立 變做state capitalist應該同自爆冇乜分別

邊有完美制度
只有最好果個

係 如果唔係就好似蘇聯解體之後俄羅斯咁
好彩東歐仲有波蘭個啲

好多地方值得商榷。
民主制度喺唔同地方實施有唔同效果

有言論自由既獨裁

資本主義同民主政府繁兩樣野黎
貧富懸殊係資本市場既問題，關民主咩事

民主係就係未必擇優，但一定排到劣。

如果我見到個仆街林鄭做到咁，我可以問佢責，我下一屆可以用我的選票vote her out。

民主未必最好，但一定最保險

好多時大家都FOCUS 點樣係揀一個人做領袖
其實我覺得一個好既機制係點樣可以令D 廢既人落台

好似TRUMP 咁, 如果佢個套瘋狂手法行唔通,
運用民主機制換過另一個人上黎
另一個人可以行推倒從來, 對國與國黎講梗係好啦
有咩國策都可以更大膽去玩, 下一屇又可以再傾扮冇事

而中國既制度比人感覺係一致性, 國與國合作得好地地就好
當有咩不信任, 你換人都好, 人地都係唔會再信你
後果係毀滅性

未來係AI既世界, 資本主義會受到衝擊
會唔會走向共產真係唔知,
而共產亦可以係以經濟模式出現
對揾得愈多既人徵更多% 既稅
或者消費稅, 大家買同一樣野會跟收入唔同而有分別

香港咪有言論自由既獨裁囉你覺得香港好民主？

你睇清楚我講咩先
美國既民主制度最大問題係
太多生活上既野比晒私人所擁有
即使民主推翻左某政府
但Microsoft同Amazon呢類既公司都會繼續存在
以美國民主既體制無得要求
依班私人企業做啲野黎回饋社會
最後導致資本放任 繼續係人民身上吸血
但交既稅並唔可能足夠比翻個社會
咪搞到貧富懸殊越來越嚴重

新加坡都係state capitalism
我又唔覺得佢地run得好差
係又一城個商場成日爛天花姐

從經濟史角度理解
歷史上政權權力係喺小數精英同大眾之間流動
實行不同制度 係為咗調應環境

經濟史有個概念叫適應效率 (adaptive efficiency)
講緊制度修正錯誤 鼓勵民眾生產 汰劣留優嘅效率

用呢個概念諗 就係你認為民主嘅適應效率
會唔會比獨裁嘅高

唔戴口罩會感染肺炎
戴口罩都會感染肺炎
不如全部人都唔好戴

有啲關港共事 搞得柒顯得新加坡勁
港英個陣新加坡好似永遠廢啲咁
而家就比人爬頭
而家香港乜都冇得金融 科研又冇 唔知想點
金融輸埋俾人都唔知點算

金融又點都贏坡仔 始終我地背後係中國市場
食一家茶飯都夠養晒香港啲人
但係工業果啲咪收晒皮
我覺得坡仔唯一一樣野好就係住既大細
如果香港跟到佢地80%已經係天堂

世界證明左

民主制度下既社會主義係最好

前題係資源豐富 人口小 教育程度高

小學生做王帝最好

香港係有限度民主政體。
有區議會同立法會選舉，就點算獨裁？

另外香港正正印證左獨裁政權「中共」只會封殺言論自由。

我都話大公司控制係資本主義問題
關「民主制度」咩事，要行中國特色社會主義？
中國既國企咪仲大問題，賺就高官錢，蝕就人民錢貼。
海洋公園咪最近既列子囉

以前有套卡通片咩銀河英雄傳，又係討論依個問題。

卡通片都咁deep..

提議俾po主既延伸閱讀

阿里士多德《政治學》（唔同政制類型）
Tocqueville “Democracy in America” （講民主制度漏洞）
John Locke “Two Treatises of Government”+ Thomas Hobbes “Leviathan” （社會契約論）

叫樓主去轉北韓咪知囉

你所講的好，
係指政權穩定而長命就好，
定係民眾生活好就係好先？

講咩民主一定要有民智先可以授予
咁同共產黨話民主集中制 因為民智不足社會發展未成熟云云所以由共產黨直接代理民意有咩分別
最重要係憲政之中 架構制定要有互相制衡

孫中山提倡嘅五權分立係咪好？美國式三權分立聯邦制係咪最好？ 英式議會制選舉係咪最好？法國雙首長總統國會制係咪最好？德國改良式聯立制比例代表制係咪最好？
當然每個國家發展出現今用緊嘅憲法同制度

呢個世界冇最好嘅制度 只有差同更差嘅制度
美國選舉人票選總統導致票數較少亦能取勝 英美式議會容易導向兩黨分立無第三黨制衡 雙首長制總統總理嘅權力區分問題 甚至公務員應否有民意代表 政策制定者同政策執行者嘅距離 民主同軍權警權嘅控制等等 林林總總嘅民主制度都會有佢嘅弊處
但係民主係「除其他制度之外最好的制度」（邱吉爾話） 就係民眾有能力以換屆選舉監察代議士及行政機關 咁如何喺民主同「穩定」攞平衡需要睇制度嘅設計

順帶一提 君主立憲君主多數亦需政治中立 何故要無端端君主立憲？
人哋係由君權神授年代 由專制下慢慢因為唔同歷史背景轉為君主立憲 讓君主推出政治舞台 例如英國係因為稅收問題導致議會同君主衝突 最後建立出不成文嘅君主立憲（未係民主）嘅制度
即使好多國家總統亦係象徵形式 例如德國 咁你點解要製造一個象徵人物而對維繫制度冇用嘅產物？

香港係有限度民主政體
咪又係有限度獨裁政體囉
仲要區議會係一個地區諮詢組織only
實際上係無權力
同時間立法會組成部分又係唔公平
先天設計會將贏家果一邊都拎唔到個實權
根本上就唔可以稱得上係民主制度

任何制度都無得避免商人同權貴既影響
除非一個地方係完全消除晒資本主義
全部用糧券 否則點都有一班商人擁有更大既話語權
例如好似肥佬黎咁 佢擁有傳媒宣傳機器
佢係民主制度既話語權點都大過普通人
其實就係比其他人更平等

同埋唔係有民主制度就可以有言論自由
所有自由都有限度
你去美國屌班黑人係力加都係有問題
而香港個限制係唔比講港獨咁解
天下烏鴉都係一樣黑

同埋中國特色社會主義個問題上便都有講
海洋公園個問題係公有制
但唔比翻佢地相應報酬
果班董事係0薪做野
反而大陸國企控制果班有特別形式既分紅
同埋會有政敵玩反貪腐
當你唔知幾時會河西變河東
咁咪唔會貪到太過份
而事實上你又想間公司賺錢
但唔比翻合理價錢個資本家 都係唔可能既事

細節唔講, 如果做得唔好有無機制去停佢?!?

我覺得用字分清楚啲好
專制主義 獨裁主義 我覺得係兩樣嘢
香港一直都係soft authoritarianism 當然情況越來越差
而Hate speech Racist speech同埋報業壟斷同個政制民唔民主好似拉得有啲遠
因為明文規定有Freedom of Speech 但係How to define the limit of freedom of speech係個好麻煩嘅議題
呢個關乎到Pornography Hate Speech等等
如果用J.S. Mill嘅 Harm Principle
'the only purpose for which power can be rightfully exercised over any member of a civilized community, against his will, is to prevent harm to others.'
咁乜嘢算Prevent Harm? 用效益主義嘅睇法 如果做一樣嘢會傷害到一個人 但係唔做呢樣嘢會有更大嘅傷害 我係咪應該做？（eg 燒狗宿）
當然大把人唔同意效益主義係道德上嘅唯一標準
但係呢啲同政治上不准批評嘅「無言論自由」真係差好遠
因為Hate Speech真係有機會Harm到人 但係政治上嘅Taboo除咗傷害小粉紅嘅玻璃心真係唔知有咩Harm
Further Reading:

thx
痴線真係上連登勿認真想知道多啲又俾人屌

因為無絕對既自由，所以無自由

你係美國講N字係得，但之後會唔會比人打死就另計。
咁唔代表美國無言論自由。
但你係中國講平反六四，結束一黨專政就比聽比國安拉。

因爲有政敵，唔會貪得咁過份咁講中國貪污率咪第一低

香港係混合政體，一直都比學者認為係半民主。
你話獨裁有言論自由，咁係咪一國一制後都仲有。

（純粹理性討論學術交流）唔係有民智先可以授予民主
但係冇民智既民主係會變多數人暴政 (Tyranny of the majority)
呢個唔係共產黨論調，（共產黨亦掗曲咗代議士概念變做少數人統治）而係差唔多所有西方行代議政制國家既共識
Representative democracy vs direct democracy
當然，都有好多嘢會用公投
例如修憲、獨立等等

係咁 有自己意見會比人圍屌

樓主點解可以弱智成咁

假設人係絕對自私並且理性 即使民智有冇開大家都係會投代表自己利益嘅代理人 而如果該代理人係會忠實地將代表嘅利益實行 咁結果就係當權嘅一派會用盡權力去Maximize自己嘅利益 削弱對方嘅利益
所以點解Institution 同埋Constitution 維護少數嘅權利係咁重要
係要制度內已經對少數有保護 亦都以憲法規定少數族群享有嘅絕對人權
亦都包含選舉／政黨法嘅公平性 即使有權在手亦都無法用盡
例如點解而家開始外國城市議會傾向會帶有比例代表制元素 （AMS/聯立制） 當然香港扭曲嘅比例代表制就不在討論入面
就係要代表少數嘅政黨有進入議會 甚至成為執政政府嘅一部份 確保議會甚至係政府嘅多元意見
五十年前無人估到綠黨都可以成為執政黨嘅一份子
所以制度嘅設計點解咁重要 其實就係防止多數人嘅暴政

當然講到Tyranny of the majority去到現代個topic真係好大兼且有排講
而香港嘅制度設計簡直係為比人殖民而設（不論係英殖定係支殖年代）
所以冇乜嘢可以講

個問題係樓主最基本嘅知識都唔撚識就發表論點
論點論據唔知喺邊 Wiki下先啦好嘛
人哋屌鳩你又話人哋屌

當一半讚成一半反對就好麻煩。
民主之外，仲要良好制度同良好公民教育配合。
但點都好過中央集權。

好多人唔明
民主制度係防止獨裁者/最差情况出現

就係唔識想聽下大家有咩見解，但係有啲人一開口就「比個皇帝你做好無」咁樣好咩

沒有好嘅體制
只有好嘅統治者

道理同沒有最強武術
只有最強嘅人

認同民主制度要配合其他政策去填補漏洞，令到大家有得當家作主嘅同時保持體系穩定

兩個問題去討論下：
1. 乜嘢情況會導致意見兩極分化 一半支持一半反對？
2. 有咩方法可以避免一半支持一半反對又維持到政制嘅運作？（制度設計/政策設計等等）

其實只係每個制度都有佢缺點

以美國黎講, 選總統只係選個識做SHOW既人做

唔係有能者居之

加油啊po主，好學係美德👍🏻
政治係生活既一部份，要學識自己理解；唔好人云亦云
有興趣既可以上網睇外國d論政片，好有得著
YouTube Channel介紹：

左翼

ContraPoints（Transgender既左翼YouTuber, 主攻社會議題）

Philosophy Tube（又係一個左翼YouTuber, 不過講多啲政治）

右翼

Ben Shapiro （二十幾歲已經又law school grad又有著作既保守派時事評論員）

佢個大台

攞多個問題討論下：
專制國度有警暴係接近必然嘅事
但係點解民主國家仍然有警暴？
有咩方法可以改善呢個問題？

咁又唔好一言以蔽之

感謝!

有警暴係humans are not machine. 人係有立場有偏見。改善咪make laws 或者監管警權（有law power)